\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{paralist}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}


\title{Zusammenfassung Einführung in die Analysis}
\author{Jannis Hübl und Tobias Bechtold}
\date{Juli 2013}


\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Konvergenzkriterien für Reihen (S. 11)}

\subsection{Quotientenkriterium}


$ c = \lim_{x \to \infty} |\frac {a_{k+1}} {a_{k}}|$


\subsection{Wurzelkriterium}

$ c = \lim_{x \to \infty} \sqrt[k]{|a_{k+1}|} = 0 $

\subsection{Divergenz/Konvergenz}

$ c < 1 => $Absol. Konvergenz

$ c > 1 => $ Divergenz

$ c = 0 => $Keine Aussage möglich

\section{Konvergenzkriterium für Potenzreihen (S. 12)}

Bsp.: $ \sum \frac{2k}{3^k} (x + 2)^k$

\subsection {Substituieren}
u = x + 2

\subsection {r bestimmen}

$ r = \lim_{k \to \infty} |\frac{a_k}{a_{k+1}}| $

oder

$ r = \frac {1} {\lim_{k \to \infty} \sqrt[k]{|a_k|}}$

$Bsp: r = \lim_{k \to
\infty} \frac {\frac {2k} {3^k}}{\frac{2(k+1)}{3^{k+1}}} = \lim_{k \to \infty}
\frac {2k 3^{k+1}}{2(k+1) 3^k} = 3$

\subsection { u bestimmen}

$u_0 = -r = -3$

$u_1 =  r = 3$

\subsection { Ränder auf Divergenz/Konvergenz prüfen}

$u_0 = -3: \sum \frac{2k} {3^k} (-3)^k => Div.$

$u_1 = 3: \sum \frac{2k} {3^k} (3)^k => Div.$    

$=> u \in (-3, 3)$

\subsection { Konvergenzgebiet ausrechen}

$u = (x - 2)$

$u_0 = -3 = (x_0 - 2) => x_0 = -5$

$u_1 = -3 = (x_1 - 2) => x_1 = 1$

$=> x \in (-5, 1)$ 


\section{Ableitungen}


\subsection{Ableitungsregeln}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\begin{tabular}{l | r} 
	$f(x)$ & $f'(x)$\\
	\hline 
	$c = const$ & $0$\\ 
	$x^n$ & $n \cdot x^{n-1}$\\
	$\sqrt{x}$ & $\frac{1}{2\cdot\sqrt{x}}$\\
	$e^x$ & $e^x$\\
	$a^x$ & $\ln{a} \cdot a^x$\\
	$\frac{1}{x^n}$ & $- \frac{n}{x^{n+1}}$\\
	$\sqrt[n]{x}$ & $\frac{1}{n \cdot \sqrt[n]{x^{n-1}}}$\\
	$\ln{x}$ & $\frac{1}{x}$\\
	$\sin{x}$ & $\cos{x}$\\
	$\cos{x}$ & $-\sin{x}$\\
	$\tan{x}$ & $\frac{1}{\cos^2{x}}$\\
\end{tabular} 

\subsection{Produktregel}
Die Ableitung von $f \cdot g$ ist gegeben durch: \newline
\newline $(f(x) \cdot g(x))' = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x)$\newline
\newline Beispiel: $f(x) = (5x^2 - 3) \cdot (8x^3+2x)$

\begin{tabular}{l r}
	$f(x) = 5x^2 - 3$ & $f'(x) = 10x$\\
	$g(x)=8x^3+2x$ & $24x^2 + 2$\\
\end{tabular} \newline
\newline Produktregel anwenden: 
\newline $f'(x)=10x \cdot (8x^3+2x) + (5x^2-3) \cdot (24x^2+2)$ \newline
\newline Vereinfachen: $f'(x) = 200x^4-42x^2-6$

\subsection{Quotientenregel}

Die Ableitung von $\frac{f}{g}$ ist gegeben durch: \\
\newline $(\frac{f(x)}{g(x)})' = \frac{f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot
g'(x)}{(g(x))^2}$ \\

Beispiel: $(\frac{5x}{e^x})' = \frac{5e^x-5xe^x}{e^{2x}} = \frac{5(1-x)}{e^x}$

\subsection{Kettenregel}

$(f(g(x)))' = f'(g(x)) \cdot g'(x)$\\
\newline Beispiel 1: $e^{x^{2}}$\\ 
\begin{tabular}{l r}
	$f(x)=e^x$ & $f'(x)=e^x$\\
	$g(x)=x^2$ & $g'(x)=2x$\\
	$f'(g(x))=e^{x^{2}}$ & $g'(x)=2x$\\
	& \\
	$f(g(x))'=2xe^{x^{2}}$
\end{tabular} \newline
\newline Weitere Beispiele: \\
$(e^{2x})' = 2e^{2x}$\\
$(\sin{e^{2x}})' = \cos{e^{2x}} \cdot 2e^{2x}$\\
$(2^{\cos{x}})'=\ln{2} \cdot 2^{\cos{x}} \cdot (-\sin{x})$

\subsection{Partielle Ableitung}
Es wird immer nur nach einem Parameter abgeleitet.\\
Beispiel: $f(x,y)= x^2 + y^2$ \\
\newline \begin{tabular}{l r}
	$\frac{\partial f(x,y)}{\partial x}= 2x$ & $\frac{\partial f(x,y)}{\partial 
	y}=2y$\\
\end{tabular}

$\frac{\partial f}{\partial x} = 
\begin{pmatrix}
	\frac{\partial f}{\partial x} \\ 
	\frac{\partial f}{\partial y}
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
	2x\\
	2y
\end{pmatrix}$ \newline
\newpage
\section{Lineare Regression (S. 44)}
In der Klausur müssen nur die Matrizen A, y und x angeben. Man hat am Anfang
immer einen Ansatz nachdem man diese Matrizen befüllt.\newline
Im ersten Beispiel ist der Ansatz: $y=a_0 + a_1x+a_2x^2$ \\
\newline Somit ergibt sich $A=$
$\begin{pmatrix}
	1 & x_1 & x_1^2\\
	1 & x_2 & x_2^2\\
	  & \ldots &  \\
	1 & x_n & x_n^2\\
\end{pmatrix}$
mit $y=$
$\begin{pmatrix}
	y_1\\
	\ldots\\
	y_n\\
\end{pmatrix}$
und $x=$
$\begin{pmatrix}
	a_0\\
	a_1\\
	a_2\\
\end{pmatrix}$
\newline Um jetzt x auszurechnen gibt es folgende Formel: $A^TAx = A^Ty$ $<=>$
$x=(A^TA)^{-1} \cdot Ay$\\
Das ist aber in der Klausur nicht gefragt deshalb hier zwei Beispiele. \\
\newline Beispiel 1: $x_1(1|0); x_2(3|0); x_3(4|1); x_4(6|10)$ \\
\setlength{\tabcolsep}{10pt}
\newline \begin{tabular}{l r}
	Ansätze: a) $y=a_0x+a_1e^x+a_2\sqrt{x}$ & b) $y=a_0 +a_1\frac{1}{x}$
\end{tabular} \\
\newline a) Bei diesem Beispiel ist besonders das im Ansatz bei $a_0$ ein $x$
dabeisteht. Normalerweise steht da keines und dann besteht die erste Spalte der
Matrix nur aus einsen.\\
 \newline $A=$ $\begin{pmatrix}
	1 & e & 1\\
	3 & e^3 & \sqrt{3}\\
	4 & e^4 & 2\\
	6 & e^6 & \sqrt{6}\\ 
\end{pmatrix}$
$y=$ $\begin{pmatrix}
	0\\0\\1\\10
\end{pmatrix}$
$x=$ $\begin{pmatrix}
	a_0\\a_1\\a_2
\end{pmatrix}$ \\
\newline b) Das Beispiel kommt schon dem Standard Aufgabentyp näher da da eben
kein $x$ bei $a_0$ steht.\\
\newline $A=$ $\begin{pmatrix}
	1 & 1\\
	1 & \frac{1}{3}\\
	1 & \frac{1}{4}\\
	1 & \frac{1}{6}\\
\end{pmatrix}$
$y=$ $\begin{pmatrix}
	0\\0\\1\\10
\end{pmatrix}$
$x=$ $\begin{pmatrix}
	a_0\\a_1\\a_2
\end{pmatrix}$ \\
\newline Es können auch Aufgaben kommen bei denen kein Ansatz gegeben ist. Hier
wird dann z.B nach einem Polynom 2. Grades gefragt. Hierfür wäre der Ansatz
z.B $y=a_0+a_1x+a_2x^2$. \\
Wird nach einer Gerade gefragt gleicht das einem Polynom ersten Grades also
$y=a_0+a_1x$.
\newpage
\section{Lagrange Interpolation}
$L(x) = y_0L_0(x) + y_1L_1(x) + y_2L_2(x)+\ldots +y_nL_n(x)$\\
\newline mit $L_k(x)=\frac{(x-x_0)(x-x_1)\ldots
(x-x_{k-1})(x-x_{k+1})\ldots(x-x_n)}{(x_k-x_0)(x_k-x_1)\ldots(x_k-x_{k-1})(x_k-x_{k+1})\ldots(x_k-x_n)}$\\
\subsection{Lagrange Gleichung aufstellen}
Beispiel 1: Berechnen sie ein Polynom, das durch (-1/-4), (0/-1), (1/0)
und (2/5) geht. \\
\newline Da wir 4 Punkte mit 4 y Werten haben sieht unsere Gleichung so aus:\\
\newline $L(x)=y_0L_0(x)+y_1L_1(x)+y_2L_2(x)+y_3L_3(x)$.\\
\newline Jetzt können wir schonmal die $y$-Werte einsetzen und sehen das
$L_2(x)$ rausfällt. Damit müssen wir das schon nicht mehr berechnen.
\newline Also sieht die Gleichung jetzt so aus:
$L(x)=-4L_0(x)-L_1(x)+5L_3(x)$.

\subsection{Gleichungen ausrechnen}
Jetzt die X-Werte einsetzen. Zu beachten hierbei im Zähler werden nur die
$x_n$-Werte von $x$ abgezogen die nicht gleich dem k von $L_k(X)$ sind das man
gerade ausrechnet. Im Nenner ist es das gleiche Spiel. Man zieht nur die x-Werte
ab die nicht als erstes in der Klammer stehen.\\
\newline $L_0(x) = \frac{(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_0-x_1)(x_0-x_2)(x_0-x_3)}=
\frac{(x-0)(x-1)(x-2)}{-1 \cdot -2 \cdot -3}=-\frac{1}{6}(x^3-3x^2+2x)$.\\
\newline $L_1(x)= \frac{(x-x_0)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_1-x_0)(x_1-x_2)(x_1-x_3)}=
\frac{(x+1)(x-1)(x-2)}{1 \cdot (-1) \cdot (-2)}=\frac{1}{2}(x^3-2x^2-x+2)$.\\
\newline $L_3(x)=
\frac{(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)}{(x_3-x_0)(x_3-x_1)(x_3-x_2)}=\frac{1}{6}(x^3-x)$.\\

\subsection{Gleichungen in Lagrange Gleichung einsetzen}
$\frac{4}{6}(x^3-3x^2+2x)-\frac{1}{2}(x^3-2x^2-x+2)+\frac{5}{6}(x^3-x)=x^3-x^2+x-1$.

\section{Fehlerrechnung (S. 34)}

Bsp: $u(t) = u_0 e^{- \frac{t}{R C}}; u_0 = 5V; R = 100 \Omega; C =
10^{-3}F; max. Fehler: 0,01 $
\subsection { max. Fehler der ``Eingangswerte'' berechnen }

$ \Delta C = C * maxFehler = C * 0,01 = 10^{-3} * 0,01 = 10^{-7} $

$ \Delta R = R * maxFehler = R * 0,01 = 100 * 0,01 = 1 $

\subsection { Ableiten nach Fehlervariablen}

$\frac {du} {dR} = u_0 e^{\frac{-t}{RC}} (\frac{t}{C}R^{-2}) = \frac{u_0 *
t}{R^2 * C} e^{\frac{-t}{RC}}$

$\frac {du} {dC} = \frac{u_0 *
t}{R * C^2} e^{\frac{-t}{RC}}$

\subsection { Absoluterfehler ausrechnen}

Werte in Formel einsetzen und ausrechnen

$\Delta u \leq |\frac {du} {dR} \Delta R |+| \frac {du} {dC} \Delta C| = |
0,0184 * 1 |+| 183939,72 * 10^{-7}|$

\subsection { Relativerfehler}

Absoluterfehler / Wert an einer Stelle

(die stelle soll 1ms sein)

$\frac{\Delta u}{u(1ms)} = \frac {0,0184} {1,84} + \frac {18393,72* 10^{-7}}
{1,84} = 0.02 $

\section{Extremalaufgaben (Methode von Lagrange) (S. 38)}
(Lagrange siehe S. 40 + 41)

$Bsp: Q = y - x^2; Restriktion: y = 2x - 1 $

\subsection{Graph mit Höhenlinien zeichnen}

Für Q Werte einsetzen (wenn nicht vorgegeben -1, 0, 1.. irgendwelche beliebigen
``schönen'' Werte) und dann immer nach y auflösen, dann die erhaltene Funktionen
zeichnen. (Dazu die Q Werte schreiben, das sind die Höhenwerte). Im folgenden
Beispiel lautet die Funktion $Q = y - x^2$. Man bekommt nun sozusagen Parabeln
raus, die man dann einfach in ein Koordinatensystem einzeichnet. \newline

$Q = -1 => -1 = y - x^2 <=> y = x^2 -1$

$Q = 0 => 0 = y - x^2 <=> y = x^2$

$Q = 1 => 1 = y - x^2 <=> y = x^2 +1$

$Q = 2 => 2 = y - x^2 <=> y = x^2 +2$


\subsection{Gradienten in Punkten bestimmen}

Dazu die Funktion Partiell ableiten und in die Ableitung den Punkt einsetzen,
das Ergebnis der Gradient in dem Punkt \newline
Bsp: $\frac{\partial Q}{\partial x} = 
\begin{pmatrix}
	\frac{\partial Q}{\partial x} \\
	\frac{\partial Q}{\partial y}
\end{pmatrix}
=  
\begin{pmatrix} 
	-2x-1 \\
	1
\end{pmatrix}$ \newline
\newline
Punkt (0/1) einsetzen =$>$ 
$\begin{pmatrix}
	0\\
	1
\end{pmatrix}$ 

\subsection{Optimierungsproblem lösen}

An welchem Punk ist die Restrikion am Höchsten/Niedristen? \newline

$L(x,y,\lambda) = Q(x,y) + \lambda * h(x,y) = y-x^2+\lambda(y-2x+1)$ \newline

\begin{compactenum}[(1)] 
\item $\frac{\partial L}{\partial x} = 0 = -2x-2\lambda$ 
\item $\frac{\partial L}{\partial y} = 0 = 1 + \lambda => \lambda = -1 => x = 1
	=> y = 1$
\item $\frac{\partial L}{\partial \lambda} = 0 = y-2x+1$ \newline
\end{compactenum}

im Punkt (1/1) ist ein Maximum \newline
\newline (Das findet man heraus wenn man den Punkt in die Zeichnung einsetzt und betrachtet wie die Restiktion auf der Fläche verläuft.)

\section { Taylor-Approximation (S. 52 -54)}

Approximation $\approx $Annäherung an eine Andere Funktion 


\subsection {Welchen Grad soll die Zielfunktion haben?}

$x^3; x^2; x^n ? $\newline
\newline In unserem Bsp. soll die Zielfunktion vom Grad 2 sein.\\
\newline \begin{tabular}{l r}
	$f(x)=x^3+x^2+3x-7$ & $x_0=1$\\
\end{tabular}


\subsection {Start Funktion n-mal ableiten.}

f(x) 2 mal ableiten\newline
\newline
$f'(x) = 3x^2 + 2x + 3$\newline
$f''(x) = 6x + 2$


\subsection {Einsetzen in Taylorsche Formel}

\begin{equation*} f(x) = \sum_{k=0}^n \frac {f^{(k)}(x_0)}{k!}(x -
x_0)^k\end{equation*}\\
Bsp:\newline				
$f(x) = \frac {f(x_0)}{0!} (x - x_0)^0 + \frac {f'(x_0)}{1!} (x - x_0)^1 + \frac {f''(x_0)}{2!} (x - x_0)^2 =$\newline
\newline $\frac {x_0^3 + x_0^2 + 3x_0 - 7}{0!} (x - x_0)^0 + \frac {3x_0^2 + 2x_0 + 3}{1!} (x - x_0)^1 + \frac {6x_0 + 2}{2!} (x - x_0)^2 = $\newline
\newline $\frac {1^3 + 1^2 + 3 * 1 - 7}{0!} (x - 1)^0 + \frac {3 *1^2 + 2*1 + 3}{1!} (x - 1)^1 + \frac {6 * 1 + 2}{2!} (x - 1)^2 = $\newline
\newline $-2+8(x-1)+\frac 8 2 (x-1)^2 = 4x^2 - 6$

\subsection {Nullstellen berechnen}

In der Probeklausur sollten wir die Nullstellen dieser Funktion berechen. \newline
fals jemand damit ein Problem hat, hier die Lösung: \newline
\newline $ 4x^2 - 6 = 0 => x_{1/2}= \frac{-b\pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}=\frac{-0\pm
\sqrt{96}}{8}= \pm \sqrt{\frac{96}{64}}=\pm \sqrt{\frac{3}{2}}$

\section {Differenzialgleichungen S. 71}

( Man will eine Formel Ableiten in der eine eigenen Ableitung vorkommt )\newline
\newline Bsp.: $ y''' - 4y'' +5y' -2y = 0 ; y(0) = -1; y'(0) = -2; y''(0) = 5;$

\subsection { Charakteristische Gleichung aufstellen} 
Alle $y^{(k)}\; durch \; \lambda^k ersetzen.$\newline
\newline Bsp: $ \lambda^3 - 4 \lambda^2 + 5 \lambda^1 - 2\lambda^0 = \lambda^3 - 4 \lambda^2 + 5 \lambda - 2$
\subsection {Nullstellen der Charakteristeschen Gleicheung berechnen}

(Die sollten normalerweise vom Markus angegeben sein) \newline
\newline

Im Bsp. sind die Nullstellen: $ (\lambda - 1)^2 (\lambda - 2) = 0 $

\subsection {Basislösung zuordnen}

Die Basislösungen sind Hier:\newline
\begin{tabular} {l | c | l}
	Bsp & Lösung der char. Gleichung &  Basislösung der Dgl. \\
	\hline
	$(x-2) $ & $\lambda$ 1-fach reell & $e^{\lambda x} $ \\
	$(x-2)^2$ & $\lambda$ k-fach reell & $ e^{\lambda x }, x e^{\lambda x},..., x^{k-1} e^{\lambda x}$ \\  
	$(x^2+2)$ & $\lambda = a \pm ib $ 1-fach komplex & $ e^{ax} \cos{(bx)}, e^{ax} \sin{(bx)}$\\
	$(x^2+2)^2$ & $\lambda = a \pm ib$ k-fach komplex & $ e^{ax} \cos{(bx)}, e^{ax} \sin{(bx)}, xe^{ax} \cos{(bx)}, xe^{ax} \sin{(bx)}, \dots$\\

	&& $ x^{k-1}e^{ax}\cos{(bx)}, x^{k-1}e^{ax}\sin{(bx)} $\\
\end{tabular}

Vorsicht!!: komplex ist eine Nullstelle nur wenn ein + in der Klammer steht. Also: $(x^2+1) => x^2 = -1 =>$ komplexe Nullstelle; $(x^2-1) => x^2 = 1 => $ relle Nullstelle \newline
\newline Aus den Nullstellen folgt also: \newline 

\newline $ y(x) = c_1 e^{\lambda_1 x} + c_2 x e^{\lambda_2 x} + c_3 e^{\lambda_3 x} = $\newline
\newline $ y(x) = c_1 e^{1 x} + c_2 x e^{1 x} + c_3 e^{2 x} = $ \newline

\subsection {$c_1, c_2, ..$ bestimmen} 

Dazu muss man die allgemeine Lösung vom vorhergehenden Schritt so oft Ableiten, wie man Lösungen hat. \newline
\newline Im Bsp. hat man $ y(0) = -1; y'(0) = -2; y''(0) = 5;$, deshalb muss man bis zur 2 Ableitung ableiten. \newline
\newline $ y'(x) = c_1 e^x + c_2 (x + 1) e^x + 2 c_3  e^{2x}$  \newline
\newline $ y''(x) = c_1 e^x + c_2 (x + 2) e^x + 4 c_3  e^{2x}$  \newline 

Jetzt die Lösungen einsetzen und $ c_1, c_2, .. $ ausrechen \newline

\newline $y(0) = -1 $; \'  $-1 = c_1 + c_3$ (1) \newline
\newline $y'(0) = -2 $; \' $ -2 = c_1 + c_2 + 2 c_3$ (2) \newline
\newline $y''(0) = 5  $; \'$  5 = c_1 + 2 c_2 + 4 c_3$ (3) \newline

\newline $(3) - 2*(2) => -1 = - c_1 => c_1 = 1; c_3 = -2; c_2 = 1;$\newline

Lösungen in allgemeine Lösung einsetzen. \newline

\newline $=> y(x) = e^x + xe^x - 2 e^{2 x}$

\end{document}
